\begin{agradecimentos}

Agradeço à minha família que desde criança me apoiou e ajudou a seguir meus sonhos, e sempre estiveram ao meu lado em todos os momentos ao longo da minha graduação. À minha mãe, Ana, que é minha força, apoio diário e uma das minhas maiores inspirações, ensinando-me a enxergar a vida com mais leveza. Ao meu pai, Claudemar, que é a minha referência de caráter e profissionalismo, que me apoia diariamente e nunca mediu esforços para que a nossa família pudesse estar bem. À minha irmãzinha, Isabella, que mesmo sendo dezoito anos mais nova, apoia-me e fica ao meu lado como se fosse a mais velha. À minha avó, Cleonice, que sempre cuidou de mim e me incentivou aos estudos. À minha cachorrinha, Luna, que chegou na minha vida à apenas três meses, porém em uma fase decisiva do meu trabalho, sendo a melhor companhia durante às noites de escrita. Aos meus amigos da da vida e os que fiz durante a graduação, obrigada pelo apoio e por tornarem a rotina de estudo mais leve.

Agradeço à minha orientadora, Milene Serrano, que ao longo da graduação sempre me incentivou e acreditou no meu potencial como aluna e profissional. Juntamente com o professor Maurício Serrano, tornaram-se exemplos de profissionais e pessoas que irei levar para vida inteira. A parceria, a paciência e o acompanhamento de ambos foram essenciais para que esse trabalho fosse realizado.

Por último, porém jamais menos importante, agradeço à Deus pela oportunidade de estar na universidade que sempre sonhei. Mesmo com momentos tão difíceis, Ele sempre esteve ao meu lado, guiando-me pelo pela melhor caminho de aprendizados e segurando minha mão quando não tinha mais forças. À Ele toda honra e glória.

\end{agradecimentos}